%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, left=1cm, right=1cm]{geometry}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\textsc{Chapitre 9 --- Probabilités}}
\fancyhead[R]{\textsc{Corrigé 2}}
\fancyfoot[C]{}

\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{mdframed}

\let\oldexercice\exercice%
\renewcommand{\exercice}[1]{%
  \setcounter{exercice}{#1}%
  \addtocounter{exercice}{-1}%
  \oldexercice%
}

\begin{document}

% Avec le manuel LeLivreScolaire, math, secondes, 2019.

\emph{Tous les exercices mentionnés sont ceux du chapitre 11 du manuel (à partir de la page 292).}

\begin{exercice}{29}
  On sait que $P(A\cup B)+P(A\cap B)=P(A)+P(B)$, donc :
  \begin{align*}
    P(A\cup B)&=P(A)+P(B)-P(A\cap B)\\
    &=0,4+0,7-0,2\\
    &=0,9
  \end{align*}
\end{exercice}

\begin{exercice}{30}
  \emph{Corrigé dans le manuel.}
\end{exercice}

\begin{exercice}{31}
  On sait que $P(E\cup F)+P(E\cap F)=P(E)+P(F)$, donc :
  \begin{align*}
    P(F)&=P(E\cup F)+P(E\cap F)-P(E)\\
    &=0,7+0,5-0,6\\
    &=0,6
  \end{align*}
\end{exercice}

\begin{exercice}{68}~
  \begin{enumerate}
    \item Pour compléter le tableau, on utilise le fait que la somme de chaque ligne (ou colonne) est égale au total de la ligne (ou colonne).
      \begin{center}\begin{tabular}{ccccc}
          \toprule
          &Piano&Guitare&Autre&\textbf{Total}\\
          \midrule
          Orchestre&\textbf{20}& 10 &\textbf{70}&100\\
          Pas orchestre&130&\textbf{190}&30&\textbf{350}\\
          \textbf{Total}&\textbf{150}&200&100&\textbf{450}\\
          \bottomrule
        \end{tabular}\end{center}
    \item Puisque la situation est équiprobable (chaque élève a la même probabilité d'être choisi), nous pouvons appliquer la formule :
      \[P(A)=\frac{\text{Nombre d'élèves de $A$}}{\text{Nombre total d'élèves}}\]
      \begin{enumerate}
        \item Il y a 200 élèves qui apprennent la guitare, donc :
          \[P(\text{\enquote{L'élève apprend la guitare}})=\frac{200}{450}=\frac{4}{9}\]
        \item Il y a 350 élèves qui ne font pas partie de l'orchestre, donc :
          \[P(\text{\enquote{L'élève n'est pas dans l'orchestre}})=\frac{350}{450}=\frac{7}{9}\]
        \item Il y a 20 élèves qui font du piano dans l'orchestre, donc :
          \[P(\text{\enquote{L'élève fait du piano dans l'orchestre}})=\frac{20}{450}=\frac{2}{45}\]
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}{72}~
  \begin{enumerate}
    \item \enquote{Au moins une boulangerie est ouverte} signifie que la première boulangerie est ouverte, ou la deuxième, ou les deux. Donc $D=A\cup B$.

      De plus, il est dit dans l'énoncé qu'il y a toujours au moins une des deux boulangeries ouvertes. Donc $P(D)=P(A\cup B)=1$.
    \item \enquote{Aucune boulangerie n'est ouverte} est le contraire de \enquote{Au moins une des deux boulangeries est ouverte}. Donc $P(E)=P\left( \bar D \right)=1-P\left( D \right)=1-1=0$.
    \item \enquote{Les deux boulangeries sont ouvertes} correspond aux deux évènements $A$ et $B$ en même temps : $F=A\cap B$.

      De plus, on sait que $P(A\cup B)+P(A\cap B)=P(A)+P(B)$, donc :
      \begin{align*}
        P(F)=P(A\cap B)
        &=P(A)+P(B)-P(A\cup B)\\
        &=0,6+0,8-1\\
        &=0,4
      \end{align*}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}{74}~
  \begin{enumerate}
    \item Voici l'arbre. Remarquons que plusieurs branches sont identiques (il y a deux possibilités de piocher le billet de 5€ par exemple) ; vous verrez l'an prochain comment utiliser cette information pour faire un arbre plus petit représentant la même situation.
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[grow=right, sloped]
          % Set the overall layout of the tree
          \tikzstyle{level 1}=[level distance=3em, sibling distance=4em]
          \tikzstyle{level 2}=[level distance=4em, sibling distance=1em]
          \node {}
          child {
            node {20}
            child {
              node {20}
              edge from parent
            }
            child {
              node {10}
              edge from parent
            }
            child {
              node {5}
              edge from parent
            }
            child {
              node {5}
              edge from parent
            }
            edge from parent
          }
          child {
            node {20}
            child {
              node {20}
              edge from parent
            }
            child {
              node {10}
              edge from parent
            }
            child {
              node {5}
              edge from parent
            }
            child {
              node {5}
              edge from parent
            }
            edge from parent
          }
          child {
            node {10}
            child {
              node {20}
              edge from parent
            }
            child {
              node {20}
              edge from parent
            }
            child {
              node {5}
              edge from parent
            }
            child {
              node {5}
              edge from parent
            }
            edge from parent
          }
          child {
            node {5}
            child {
              node {20}
              edge from parent
            }
            child {
              node {20}
              edge from parent
            }
            child {
              node {10}
              edge from parent
            }
            child {
              node {5}
              edge from parent
            }
            edge from parent
          }
          child {
            node {5}
            child {
              node {20}
              edge from parent
            }
            child {
              node {20}
              edge from parent
            }
            child {
              node {10}
              edge from parent
            }
            child {
              node {5}
              edge from parent
            }
            edge from parent
          };
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Il y a sur l'arbre quatre branches qui donnent deux fois le même billet (5-5, 5-5, 20-20, 20-20), sur 20 branches au total, donc $P(A)=\frac{4}{20}=0,2$.
        \item Il y a sur l'abre 14 branches qui dans lesquelles on pioche au moins une fois un billet de 20€, donc :
          $P(B)=\frac{14}{20}=0,7$.
      \end{enumerate}
    \item L'évènement $\bar B$ est l'évènement \enquote{On ne tire pas au moins un fois un billet de 20€}, ou encore \enquote{On ne tire aucun billet de 20}.

      $P(\bar B)=1-P(B)=1-0,7=0,3$
    \item L'évènement $A\cap \bar B$ est l'évènement \enquote{On tire deux fois le même billet, mais aucun billet de 20€}, ou encore \enquote{On tire deux fois un billet d'une autre valeur que 20€}.

      Il y a deux branches qui correspondent, donc $P(A\cap\bar B)=\frac{2}{20}=0,1$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}{78}[Méthode 1]
  On tire une personne au hasard dans la population française, et on note les évènements suivants :
  \begin{itemize}
    \item $G=\text{\enquote{L'individu est gaucher}}$.
    \item $B=\text{\enquote{L'individu a les yeux bleus}}$.
  \end{itemize}
  On a donc, d'après l'énoncé :
  $P(G)=0,16$ ;
  $P(B)=0,30$ ;
  $P(G\cap B)=0,03$.

  Nous cherchons la probabilité de l'évènement \enquote{L'individu n'est pas gaucher et n'a pas les yeux bleus}, ce qui est le contraire de \enquote{L'individu est gaucher ou a les yeux bleus}. Nous pouvons donc écrire cet évènement $\overline{G\cup B}$.

  Nous savons que $P(G\cap B)+P(G\cup B)=P(G)+P(B)$, donc :
  \begin{align*}
    P(G\cup B)
    &=P(G)+P(B)-P(G\cap B)\\
    &=0,16+0,30-0,03\\
    &=0,43
  \end{align*}

  Enfin, puisque $P(G\cup B)=0,43$, alors $P(\overline{G\cup B})=1-P(G\cup B)=1-0,43=0,57$.

  La probabilité qu'un individu pris au hasard ne soit pas gaucher et n'ai pas les yeux bleus est donc de 0,57.
\end{exercice}

\begin{exercice}{78}[Méthode 2]
  Faisons un tableau à double entrée, avec les pourcentages de la population. Le total est donc 100. Les nombres en gras correspondent à ceux de l'énoncé ; les autres ont été calculés.
  \begin{center}\begin{tabular}{cccc}
      \toprule
      &Gaucher&Droitier&\textbf{Total}\\
      \midrule
      Yeux bleus & \textbf{3} & 27 & \textbf{30} \\
      Yeux pas bleus & 13 & 57 & 70 \\
      \textbf{Total}& \textbf{16} & 84 & 100\\
      \bottomrule
    \end{tabular}\end{center}
  Une seule case correspond à \enquote{l'individu n'est pas gaucher et n'a pas les yeux bleus} : celle du milieu, avec le nombre 57.

  Donc la probabilité qu'un individu pris au hasard ne soit pas gaucher et n'ai pas les yeux bleus est donc de 57\%, ou 0,57.
\end{exercice}

\begin{exercice}{79}
  \emph{Corrigé dans le manuel.}
\end{exercice}

\begin{exercice}{87}
  \begin{enumerate}
    \item Puisqu'il y a 56\% de garçons sur un total de 175 élèves, cela fait $175\times56\div100=98$ garçons (et donc $175-98=77$ filles).

      Parmi ces 77 filles, 45,44\% font de l'espagnol, soit $77\times45,44=35$ filles. Le reste des effectifs se calcule de la même manière.

      \begin{center}\begin{tabular}{ccccc}
          \toprule
          &Espagnol&Allemand&Italien&\textbf{Total}\\
          Filles & 35 & 21 & 21 & 77 \\
          Garçons & 49 & 14 & 35 & 98 \\
          \textbf{Total} & 84 & 35 & 56 & 175 \\
          \midrule
          \bottomrule
        \end{tabular}\end{center}
    \item Puisque la situation est équiprobable, on peut calculer les probabilités en utilisant la formule
      \[P(A)=\frac{\text{Nombre d'élèves de $A$}}{\text{Nombre total d'élèves}}\]
      \begin{enumerate}
        \item 84 élèves étudient l'espagnol, donc :
          \[P\left( \text{\enquote{L'élève étudie l'espagnol}} \right)=\frac{84}{175}\]
        \item 21 filles étudient l'allemand, donc :
          \[P\left( \text{\enquote{L'élève est une fille qui étudie l'allemand}} \right)=\frac{21}{175}\]
        \item 35 garçons étudient l'italien, donc :
          \[P\left( \text{\enquote{L'élève est un garçon qui étudie l'italien}} \right)=\frac{35}{175}\]
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
